{"config":{"lang":["en"],"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Globalisation & polarisation territoriale en France Le but de ce projet est d'\u00e9valuer l'impact de la globalisation sur l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, et en particulier sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9veloppement des in\u00e9galit\u00e9s territoriales depuis 1980. Notre objectif central est de tester l\u2019hypoth\u00e8se d'un creusement des in\u00e9galit\u00e9s spatiales entre les m\u00e9tropoles et une France p\u00e9riph\u00e9rique touch\u00e9e par une d\u00e9sertification des emplois et des services basiques. Nous recruterons des outils de syst\u00e8mes complexes pour analyser la dynamique de d\u00e9veloppement des in\u00e9galit\u00e9s territoriales sur cette p\u00e9riode, et pour la repr\u00e9senter spatialement.","title":"Accueil"},{"location":"#globalisation-polarisation-territoriale-en-france","text":"Le but de ce projet est d'\u00e9valuer l'impact de la globalisation sur l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, et en particulier sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9veloppement des in\u00e9galit\u00e9s territoriales depuis 1980. Notre objectif central est de tester l\u2019hypoth\u00e8se d'un creusement des in\u00e9galit\u00e9s spatiales entre les m\u00e9tropoles et une France p\u00e9riph\u00e9rique touch\u00e9e par une d\u00e9sertification des emplois et des services basiques. Nous recruterons des outils de syst\u00e8mes complexes pour analyser la dynamique de d\u00e9veloppement des in\u00e9galit\u00e9s territoriales sur cette p\u00e9riode, et pour la repr\u00e9senter spatialement.","title":"Globalisation &amp; polarisation territoriale en France"},{"location":"about/","text":"Notre projet Le projet France Polarisation est un projet de l'\u00e9quipe IXXI Cliom\u00e9trie et Complexit\u00e9, men\u00e9 par Avel GU\u00c9NIN--CARLUT sous la direction de Pablo JENSEN & Antonie PARENT.","title":"\u00c0 propos"},{"location":"about/#notre-projet","text":"Le projet France Polarisation est un projet de l'\u00e9quipe IXXI Cliom\u00e9trie et Complexit\u00e9, men\u00e9 par Avel GU\u00c9NIN--CARLUT sous la direction de Pablo JENSEN & Antonie PARENT.","title":"Notre projet"},{"location":"analyse/","text":"Work in progress","title":"Analyse causale"},{"location":"analyse/#work-in-progress","text":"","title":"Work in progress"},{"location":"carto/","text":"Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d'axer nos premiers efforts sur le diagnostic et la quantification d'un effet de \"polarisation\" spatiale et sociale en France. Cet effet se traduit par la concentration de l'activit\u00e9 \u00e9conomique dans des territoires plus restreints (celui des m\u00e9tropoles), et d'une concentration des revenus aux mains d'une part plus r\u00e9duite de la population. M\u00e9thode Cet effet est bien entendu un ph\u00e9nom\u00e8ne socio-g\u00e9ographique complexe (Algan, Y., Malgouyres, C., & Senik, C. (2019). Territoires, bien-\u00eatre et politiques publiques. Notes du conseil danalyse economique, n\u00b0 55(7), 1\u201312.). L'accent de notre \u00e9tude porte toutefois sur l'analyse quantitative de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, afin de pouvoir en inf\u00e9rer la structure causale sous-jacente et la nature du lien avec diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes contemporains (\u00e9volution des politique publiques, internationalisation des flux commerciaux, financiarisation de l'\u00e9conomie...). Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 dans un premier temps de nous limiter \u00e0 l'\u00e9tude de donn\u00e9es facilement quantifiables, telles que les donn\u00e9es \u00e9conomiques issues de l'INSEE. Nous avons extrait ces donn\u00e9es au niveau de la Zone d'Emploi (ZE), traduisant des espaces g\u00e9ographiques \u00e0 l'\u00e9chelle desquelles le march\u00e9 de l'emploi est int\u00e9gr\u00e9. Par construction, des diff\u00e9rences de revenus entre deux ZE peuvent \u00eatres attribu\u00e9es \u00e0 des diff\u00e9rences dans leurs march\u00e9 de l'emploi respectifs (par exemple, Paris peut avoir de nombreux emplois financiers tr\u00e8s bien pay\u00e9s, mais Marseille beaucoup moins), mais pas des diff\u00e9rences de revenu AU SEIN d'une zone d'emploi (tous les habitants de Paris ayant g\u00e9ographiquement acc\u00e8s aux m\u00eames offres d'emploi, ceux qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 des emplois lucratifs sont limit\u00e9s par des facteurs autres que l'espace). Les donn\u00e9es de l'INSEE sont de plus beaucoup plus compl\u00e8tes \u00e0 cette \u00e9chelle qu'\u00e0 celle de la commune, et s'\u00e9tendent chronologiquement de 2001 \u00e0 2016. Une difficult\u00e9 pour la repr\u00e9sentation dynamique des donn\u00e9es r\u00e9side toutefois en une actualisation des ZE (passant de la convention 1990 \u00e0 la 2010) ayant eu lieu entre 2008 et 2009. On peut trouver \u00e0 cette adresse une carte d\u00e9limitant les ZE1990 et les ZE2010. L'augmentation de la surface des ZE durant cette p\u00e9riode, traduisant l'extension de l'influence des p\u00f4les r\u00e9gionaux et constat\u00e9e par l'INSEE dans son rapport, est ici visible \u00e0 l'oeil nu. Cartes Nous voulions repr\u00e9senter les valeurs absolues ansi que les variations de diff\u00e9rentes grandeurs d'int\u00e9r\u00eat, traduisant le niveau d'int\u00e9gration urbaine de chaque ZE, le revenu typique y ayant cours, et le niveau de variation des revenus en son sein. Nous avions acc\u00e8s via les bases de donn\u00e9es de l'INSEE au nombre d'unit\u00e9s de consommation par ZE, au revenu m\u00e9dian, ainsi qu'au rapport interd\u00e9cile. Nous avons tout d'abord repr\u00e9sent\u00e9 les valeurs absolues de ces indicateurs de mani\u00e8re dynamique, mais les variations interannuelles \u00e9tant assez faibles cette repr\u00e9sentation apportait assez peu d'informations. Nous avons donc conserv\u00e9 des snapshots en 2008 et 2016, qui permettent de s'assurer que les zones les plus denses sont aussi les plus riches et les plus in\u00e9gales, et ce de mani\u00e8re stable dans le temps. Nous avons de plus repr\u00e9sent\u00e9 leurs variations sur les p\u00e9riodes 2002-2008 et 2010-2016. Le d\u00e9coupage des repr\u00e9sentations dynamiques entre ces deux p\u00e9riode est n\u00e9cessaire en raison du changement de la d\u00e9finition des ZE ayant eu lieu entre 2008 et 2009, et l'abandon des ann\u00e9es 2001 et 2009 car nous calculons les taux de croissance sur la base des valeurs absolues de deux ann\u00e9es successives. Cette repr\u00e9sentation pr\u00e9sente une structure bien moins \u00e9vidente, et sera donc utilis\u00e9e pour notre r\u00e9gression causale. D\u00e9mographie Choropleth - Densit\u00e9 des Unit\u00e9s de Consommation - 2008.html Choropleth - Densit\u00e9 des Unit\u00e9s de Consommation - 2016.html TimeSlider - Nombre d'Unit\u00e9s de Consommation - 2001 to 2008.html TimeSlider - Nombre d'Unit\u00e9s de Consommation - 2009 to 2016.html Revenu m\u00e9dian Choropleth - Revenu m\u00e9dian - 2008.html Choropleth - Revenu m\u00e9dian - 2016.html TimeSlider - Revenu m\u00e9dian - 2001 to 2008.html TimeSlider - Revenu m\u00e9dian - 2009 to 2016.html Quotient interd\u00e9cile Choropleth - Quotient interd\u00e9cile - 2008.html Choropleth - Quotient interd\u00e9cile - 2016.html TimeSlider - Quotient interd\u00e9cile - 2001 to 2008.html TimeSlider - Quotient interd\u00e9cile - 2009 to 2016.html","title":"Cartographie"},{"location":"carto/#methode","text":"Cet effet est bien entendu un ph\u00e9nom\u00e8ne socio-g\u00e9ographique complexe (Algan, Y., Malgouyres, C., & Senik, C. (2019). Territoires, bien-\u00eatre et politiques publiques. Notes du conseil danalyse economique, n\u00b0 55(7), 1\u201312.). L'accent de notre \u00e9tude porte toutefois sur l'analyse quantitative de ce ph\u00e9nom\u00e8ne, afin de pouvoir en inf\u00e9rer la structure causale sous-jacente et la nature du lien avec diff\u00e9rents ph\u00e9nom\u00e8nes contemporains (\u00e9volution des politique publiques, internationalisation des flux commerciaux, financiarisation de l'\u00e9conomie...). Nous avons donc d\u00e9cid\u00e9 dans un premier temps de nous limiter \u00e0 l'\u00e9tude de donn\u00e9es facilement quantifiables, telles que les donn\u00e9es \u00e9conomiques issues de l'INSEE. Nous avons extrait ces donn\u00e9es au niveau de la Zone d'Emploi (ZE), traduisant des espaces g\u00e9ographiques \u00e0 l'\u00e9chelle desquelles le march\u00e9 de l'emploi est int\u00e9gr\u00e9. Par construction, des diff\u00e9rences de revenus entre deux ZE peuvent \u00eatres attribu\u00e9es \u00e0 des diff\u00e9rences dans leurs march\u00e9 de l'emploi respectifs (par exemple, Paris peut avoir de nombreux emplois financiers tr\u00e8s bien pay\u00e9s, mais Marseille beaucoup moins), mais pas des diff\u00e9rences de revenu AU SEIN d'une zone d'emploi (tous les habitants de Paris ayant g\u00e9ographiquement acc\u00e8s aux m\u00eames offres d'emploi, ceux qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 des emplois lucratifs sont limit\u00e9s par des facteurs autres que l'espace). Les donn\u00e9es de l'INSEE sont de plus beaucoup plus compl\u00e8tes \u00e0 cette \u00e9chelle qu'\u00e0 celle de la commune, et s'\u00e9tendent chronologiquement de 2001 \u00e0 2016. Une difficult\u00e9 pour la repr\u00e9sentation dynamique des donn\u00e9es r\u00e9side toutefois en une actualisation des ZE (passant de la convention 1990 \u00e0 la 2010) ayant eu lieu entre 2008 et 2009. On peut trouver \u00e0 cette adresse une carte d\u00e9limitant les ZE1990 et les ZE2010. L'augmentation de la surface des ZE durant cette p\u00e9riode, traduisant l'extension de l'influence des p\u00f4les r\u00e9gionaux et constat\u00e9e par l'INSEE dans son rapport, est ici visible \u00e0 l'oeil nu.","title":"M\u00e9thode"},{"location":"carto/#cartes","text":"Nous voulions repr\u00e9senter les valeurs absolues ansi que les variations de diff\u00e9rentes grandeurs d'int\u00e9r\u00eat, traduisant le niveau d'int\u00e9gration urbaine de chaque ZE, le revenu typique y ayant cours, et le niveau de variation des revenus en son sein. Nous avions acc\u00e8s via les bases de donn\u00e9es de l'INSEE au nombre d'unit\u00e9s de consommation par ZE, au revenu m\u00e9dian, ainsi qu'au rapport interd\u00e9cile. Nous avons tout d'abord repr\u00e9sent\u00e9 les valeurs absolues de ces indicateurs de mani\u00e8re dynamique, mais les variations interannuelles \u00e9tant assez faibles cette repr\u00e9sentation apportait assez peu d'informations. Nous avons donc conserv\u00e9 des snapshots en 2008 et 2016, qui permettent de s'assurer que les zones les plus denses sont aussi les plus riches et les plus in\u00e9gales, et ce de mani\u00e8re stable dans le temps. Nous avons de plus repr\u00e9sent\u00e9 leurs variations sur les p\u00e9riodes 2002-2008 et 2010-2016. Le d\u00e9coupage des repr\u00e9sentations dynamiques entre ces deux p\u00e9riode est n\u00e9cessaire en raison du changement de la d\u00e9finition des ZE ayant eu lieu entre 2008 et 2009, et l'abandon des ann\u00e9es 2001 et 2009 car nous calculons les taux de croissance sur la base des valeurs absolues de deux ann\u00e9es successives. Cette repr\u00e9sentation pr\u00e9sente une structure bien moins \u00e9vidente, et sera donc utilis\u00e9e pour notre r\u00e9gression causale.","title":"Cartes"},{"location":"carto/#demographie","text":"Choropleth - Densit\u00e9 des Unit\u00e9s de Consommation - 2008.html Choropleth - Densit\u00e9 des Unit\u00e9s de Consommation - 2016.html TimeSlider - Nombre d'Unit\u00e9s de Consommation - 2001 to 2008.html TimeSlider - Nombre d'Unit\u00e9s de Consommation - 2009 to 2016.html","title":"D\u00e9mographie"},{"location":"carto/#revenu-median","text":"Choropleth - Revenu m\u00e9dian - 2008.html Choropleth - Revenu m\u00e9dian - 2016.html TimeSlider - Revenu m\u00e9dian - 2001 to 2008.html TimeSlider - Revenu m\u00e9dian - 2009 to 2016.html","title":"Revenu m\u00e9dian"},{"location":"carto/#quotient-interdecile","text":"Choropleth - Quotient interd\u00e9cile - 2008.html Choropleth - Quotient interd\u00e9cile - 2016.html TimeSlider - Quotient interd\u00e9cile - 2001 to 2008.html TimeSlider - Quotient interd\u00e9cile - 2009 to 2016.html","title":"Quotient interd\u00e9cile"}]}